\exercice{L'hepcidine, une protéine régulatrice}\label{exo:hepcidine} \textbf{(10pts)}
\bigskip

\begin{wrapfigure}[4]{r}{0.35\linewidth}
  \centering
  \vspace*{-24pt}
  \chemfig{!\cysteineSemiDev}
\end{wrapfigure}

L’hepcidine est une protéine qui régule l’absorption intestinale du fer. L’hepcidine est un polypeptide de 25 acides aminés dont la séquence montre la présence de cystéine (Cys). La formule
semi-développée de la cystéine est donnée ci-contre.

\medskip
\important{Étude de la molécule de cystéine}
\medskip

\question{
  Recopier la formule semi-développée de la cystéine. Entourer et nommer deux groupes fonctionnels présents.
}{
  On a un groupe amine \chemfig{NH_2} et un groupe carboxyle \chemfig{COOH}.\points{1}
}

\question{
  Justifier que la cystéine appartient à la famille des acides $\alpha$-aminés.
}{
  La cystéine a un groupe amine et un groupe carboxyle sur le même carbone fonctionnel, donc c'est bien un acide $\alpha$-aminé.\points{1}
}

\question{
  Sur la formule semi-développée de la question 1, indiquer où se trouve le carbone asymétrique avec un astérisque~*.
  Justifier que la cystéine est une molécule chirale.
}{
  La cystéine contient un carbone asymétrique, car il est connecté à quatre groupes différents. Comme elle contient un carbone asymétrique, c'est une molécule chirale. \points{1.5}
}

\question{
  Donner la représentation de Fischer de l’énantiomère L de la cystéine qui est produit dans le corps humain naturellement.
}{
  \begin{center}
    \chemfig{COOH (-[-3] (-[-6] NH_2) (-[-3] (-[-6] H) (-[-3] SH) -H) -H)}\points{1}
  \end{center}
}


\medskip
\important{Étude de la séquence Cys-Gly de l’hepcidine}
\medskip

La séquence d’acides aminés constituant l’hepcidine est la suivante :
\begin{center}  
  D T H F P I C I F C C G C C H R S K \tcbox[tcbox raise base, nobeforeafter]{C G} M C C K T
\end{center}

La séquence CG (Cys-Gly) de la protéine peut être obtenue par réaction entre la cystéine (Cys) et la glycine (Gly).


\question{
  À partir d’un mélange de cystéine (Cys) et de glycine (Gly), déterminer le nombre de dipeptides différents qu’il est possible d’obtenir si aucune précaution particulière n’est appliquée. 
  Nommer les dipeptides obtenus en utilisant les abréviations Gly et Cys.
}{
  On a 4 dipeptides : Cys-Cys, Cys-Gly, Gly-Cys, Gly-Gly.\points{1}
}
\medskip


L’équation de la réaction conduisant à la séquence CG s’écrit :
\begin{equation*}
  \underbrace{\chemfig{NH_2 !\cysteineSemiDevB OH}}_{\important{Cys}}
  + \underbrace{\chemfig{NH_2 !\glycineSemiDevH OH !\vide{:-90,2.15}}}_{\important{Gly}}
  \reaction
  \underbrace{\chemfig{NH_2 !\cysteineSemiDevB NH !\glycineSemiDevH OH}}_{\important{Cys-Gly}} + A
\end{equation*}

\question{
  Donner le nom et la formule brute du composé A.
}{
  La molécule formée est une molécule d'eau \chemfig{H_20}.\points{1}
}

\question{
  Recopier la forume semi-développée de Cys-Gly, puis écrire la formule semi-développée des dipeptides GC (Gly-Cys) et CC (Cys-Cys) aussi présents dans la séquence de l’hepcidine.
}{
  \begin{center}
    \chemfig{NH_2 !\cysteineSemiDevB NH ! \glycineSemiDevH OH}

    \chemfig{NH_2 !\glycineSemiDevB NH !\cysteineSemiDevH OH}
  \end{center}
}

\question{
  Sur la formule du Cys-Gly recopiée à la question précédente, entourer la liaison peptidique.
  Quel est le nom de ce groupe caractéristique ?
}{
  C'est un groupe amide. 
}

\question{
  Entourer et nommer les autres groupes caractéristique de Cys-Gly.
}{
  C'est un groupe amide. 
}