%%%% début de la page
\teteSndLumi

%%%%
\nomPrenomClasse

%%%%
\titreEvaluation{\sndLumi}

%%%% Compétences évaluées
\pasCorrection{
  \important{Compétences évaluées}
  
  \begin{tableauCompetences}
    APP &
    Représenter une situation par un schéma simple.
    Extraire des informations d'un document.
    & & & & \\
    %
    REA &
    Réaliser un calcul en donnant le résultat en notation scientifique avec les bonnes unités.
    Calculer des ordres de grandeurs.
    & & & & \\
    %
    VAL &
    Comparer des valeurs calculées avec des valeurs de références pour valider un raisonnement.
    & & & & \\
    %
    ANA/RAI &
    Mener un raisonnement à partir de grandeur données ou calculées.
  \end{tableauCompetences}
}

\appreciation{3}


%%%%
\important{QCM - cocher \textit{la ou les} bonnes réponses.}

\begin{qcm}{La lumière est une onde électromagnétique}
  \item\reponseQCM qui se propage en ligne droite dans un même milieu.
  \item\reponseQCM qui se propage avec une vitesse $c = \qty{3,00e8}{\m\per\s}$.
  \item qui est forcément monochromatique.
\end{qcm}
%
\begin{qcm}{Le domaine visible du spectre électromagnétique se trouve}
  \item entre \qty{380}{\m} et \qty{700}{\m}.
  \item entre \qty{500}{\micro\m} et \qty{600}{\micro\m}.
  \item\reponseQCM entre \qty{400}{\nano\m} et \qty{700}{\nano\m}.
\end{qcm}
%
\begin{qcm}{Le spectre d'émission d'un corps chaud est}
  \item un spectre de raies.
  \item\reponseQCM un spectre continu.
\end{qcm}
%
\begin{qcm}{Plus un corps chaud a une température élevée, plus son spectre d'émission}
  \item contient des grandes longueurs d'onde.
  \item\reponseQCM contient des petites longueurs d'onde.
  \item s'élargit en petite et grande longueurs d'onde.
\end{qcm}
%
\begin{qcm}{Quand la lumière passe d'un milieu transparent à un autre}
  \item\reponseQCM sa trajectoire change, c'est le phénomène de réfraction.
  \item sa trajectoire ne change pas.
  \item elle est réfléchie.
\end{qcm}


%%%
\newpage
\vspace*{-36pt}
\input{seconde/exercices/etudier_lumiere_soleil}

%%%%
\input{commun/bilan_eleve}