\enTeteFiche{\termStssEnvi}

\begin{tableauConnaissances}
  Je sais expliquer la solubilité des composés ionique dans l'eau.
  & & & \\
  % 
  Je peux analyser les différences de conductivité entre une eau pure et une solution ionique.
  & & & \\
  % 
  Je peux réaliser un dosage conductimétrique d'une espèce ionique présente dans une eau.
  & & & \\
  % 
  Je sais interpréter l'allure d'une courbe de dosage conductimétrique, notamment je peux repérer et exploiter l'équivalence.
  & & & \\
  % 
  Je peux analyser des documents parlant des critères de potabilité d'une eau.
  & & & \\
  % 
  Je peux analyser des documents parlant de l'impact de certaines activités humaines sur la pollution des eaux.
  & & & \\
  %
  Je connais la composition de l'air et je peux l'exprimer en terme de fraction et pourcentage molaire.
  & & & \\
  % 
  Je peux mettre en oeuvre un protocole pour mesurer la proportion de dioxygène dans l'air.
  & & & \\
  % 
  Je sais utiliser la loi des gaz parfaits pour calculer le volume de dioxygène contenue dans une bouteille de gaz.
  & & & \\
  Je sais que le monoxyde de carbone peut se fixer sur l'hémoglobine et mener à l'asphyxie.
  % 
  & & & \\
  Je connais la formule brute de l'ozone et je peux distinguer son caractère protecteur ou dangereux en fonction du contexte.
  % 
  Je sais définir un Gaz à Effet de Serre (GES).
  Je peux analyser des documents sur l'origine de quelques gaz à effet de serre et de leur influence respective sur l'évolution du climat.
  & & & \\
  % 
  Je sais distinguer un micro-polluant d'un macro-polluant, un polluant primaire d'un polluant secondaire.
  & & & \\
  % 
  Je peux analyser des documents sur l'origine et l'impact de certains polluants.
  & & & \\
\end{tableauConnaissances}

% \basDePageFicheReussite
% 
% \questionFicheReussite{3}